<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="introNetworks" 
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">

<info>
  <title>DMR Networks</title>
</info>

Sie kennen nun alle wichtigen Konzepte des DMR-Betriebs und auch einige der technischen Details dazu, 
wie das Erstellen von Codeplugs. Diese Konzepte gelten jedoch nur uneingeschränkt im sogenannten 
Brandmeisternetz. Dies ist jenes Netz im Hintergrund, dass ihre Direkt- oder Gruppenrufe vermittelt und 
Repeater miteinander verbindet. In Deutschland ist dies das dominierende Netz. Auch Weltweit sind die 
meisten DMR Repeater (c.a., 1500) im Brandmeisternetz miteinander verbunden. Es gibt aber auch andere 
DMR Netze. Zum Einen DMR-MARC (c.a., 500 Repeater) und zum Anderen DMR+ (c.a. 150 Repeater). Welches 
Netz wo häufiger verwendet wird, hängt stark vom Land ab. So sind in Frankreich, Spanien, den BeNeLux 
Staaten, Polen, Tschechien und der Slowakei fasst ausschließlich Brandmeister Repeater im Betrieb. 
Während in Dänemark DMR+ deutlich mehr Repeater vernetzt. In Großbritannien, den USA und Österreich 
sind DMR-MARC Repeater nicht selten. All diese Netze unterscheiden sich aber nicht technisch voneinander. 
Das heißt, die Ihnen zugewiesene DMR-ID ist in allen Netzen gültig und sie können jedes Tier-II DMR 
Funkgerät in allen Netzen verwenden. 

Lediglich die Konzepte der einzelnen Netze, vor allem wie Gruppenrufe realisiert werden, ist von Netz 
zu Netz verschieden. Das heißt, Sie müssen die Kanäle zu einem DMR+ Repeater leicht anders konfigurieren 
als Kanäle zu einem Brandmeister Repeater. 

\subsection{Reflektoren} \label{sec:reflector} \index{Reflektor}
Im DMR+ Netz spielen sogenannte Reflektoren eine zentrale Rolle. Sie entsprechen in etwa den 
Sprechgruppen, wie sie im Brandmeisternetz verwendet werden. 

Der wesentliche Unterschied zu Sprechgruppen im Brandmeister Netz ist, dass diese Reflektoren nicht 
einfach per Gruppenruf angerufen werden können, sondern zunächst per Direktruf an einem Repeater 
temporär abonniert werden müssen. Danach verhalten sich alle Repeater, die diesen Reflektor abonniert 
haben, wie eine Gruppe zusammen geschalteter FM Repeater. Das heißt, ein Gruppenruf zur lokalen 
Sprechgruppe TG9 wird dann nicht nur lokal ausgesandt, sondern auch über alle Repeater die diesen 
Reflektor abonniert haben.

Dies hat den Vorteil, dass die Konfiguration des Funkgerätes viel einfacher ist: Es müssen lediglich 
zwei Kanäle für jeden Repeater angelegt werden. Je einen für jeden Zeitschlitz und jeweils mit dem 
Standardkontakt zur TG9. Um einen Reflektor am aktuellen Repeater zu abonnieren, wird einfach ein 
Direktruf zu dem Reflektor aus der Kontaktliste heraus gestartet. Dieses Konzept ist auch näher an 
den \emph{alten} Konzepten aus dem FM Repeaterbetrieb mit Echolink. Jedoch gehen dadurch modernere 
Fähigkeiten des Netzes wie Roaming verloren. Dieses Konzept hat aber auch den Nachteil, dass die 
Repeatertransparenz verloren geht. Anstatt einfach einen Gruppenruf zu der gewünschten Sprechgruppe 
zu starten, muss zunächst der lokale Repeater \emph{konfiguriert} werden. Erst danach erfolgt alle 
Kommunikation über die lokale Sprechgruppe TG9, auch wenn diese Kommunikation alles andere als lokal ist. 

</section>